% первая глава
\section{Методы расчёта цилиндрической катушки индуктивности с воздушным
сердечником}

% формула Harolda A. Wheelera
\subsection{Формула Гарольда А. Уилера} 

\subsubsection{Расчёта индуктивности по формуле Уилера}

Одним из распостранённых методов расчёт многослойной цилиндрической катушки
индуктивности с воздушным сердечником является расчёт по формуле Уилера
\cite{2_}. Формула для расчёта в системе единиц СИ представлена ниже:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_formulaWheelera}
  	L &=& \frac{\pi\cdot 10^{-4}\cdot w^2 \cdot D_a^2}
  	{16\cdot (3\cdot D_a+9\cdot l+10\cdot c)},\\
 	D_a &=& \frac{D}{2} + c \nonumber
\end{eqnarray}

\begin{wrapfigure}{2}{150pt}
    \includegraphics[width=2.5in]{plansMultiCoil.png}
    \caption {Многослойная катушка в разрезе}
    \label{multiCoil_plansMultiCoilAir}
\end{wrapfigure}

\noindent
$L$ - индуктивность в Генри,\newline
$w$ - число витков у катушки индуктивности,\newline
$l$ - ширина намотки в метрах,\newline
$c$ - толщина намотки в метрах,\newline
$D$ - внутренний диаметр катушки в метрах\newline

Из формулы (\ref{multiCoil_formulaWheelera}) выразим число витков $w$:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_wFormulaWheelera}
  	w &=& \frac{400}{D_a}
  	\sqrt{\frac{L}{\pi}(3\cdot D_a + 9\cdot l + 10 \cdot c)}
\end{eqnarray}

Основной проблемой расчёта индуктивности по формуле
(\ref{multiCoil_formulaWheelera}), а следовательно и числа витков 
(\ref{multiCoil_wFormulaWheelera}), является
расчёт толщина намотки $c$, которая зависит как от размеров провода, так и от
размера каркаса на который намотана катушка. По этому для более точного расчёта
необходимо выразить величину $c$ через
параметы $d$, $l$, $w$, $h_x$ и $h_y$.

Воспользовавшись Рис.\ref{multiCoil_plansMultiCoilAir} выразим величину $c$:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_c_D_De}
	D_e &=& D + 2\cdot d + 2\cdot k_x\cdot d\cdot q, \\
  	c &=& \frac{D_e - D}{2} = d + h_x\cdot q\nonumber
\end{eqnarray}

\noindent
$D_e$ - внешний диаметр катушки,\newline
$d$ - диаметр провода,\newline
$q$ - количество слоёв в катушке\newline

Поскольку провод намотанный на карка представляет
из себя цилиндриескую спираль, то ширину намотки
 можно записать в следующем виде:
 
\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_l_Ky_wt_d}
  	l = k_y\cdot(d+d\cdot w_t)
\end{eqnarray}

\noindent
откуда можно выразить число витков в одном слое катушки $w_t$:

\begin{equation}
	\label{multiCoil_w_t}
  	w_t =
  	\begin{cases}
    	1, & \text{если } k_y = 0
    	,\quad l \geq k_y\cdot d  \\
    	\frac{l}{k_y\cdot d} - 1, & \text{если } k_y \geq 1
    	,\quad l \geq 2\cdot k_y\cdot d
  	\end{cases}
\end{equation}

\noindent
тогда число слоёв в катушке $q$ можно будет выразить в виде:

\begin{equation}
	\label{multiCoil_q}
 	q = \frac{w}{w_t} =
 	\begin{cases}
    	1, & \text{если } k_y = 0
    	,\quad l \geq k_y\cdot d  \\
    	h_y\cdot \frac{w}{l-h_y}, & \text{если } k_y \geq 1
    	,\quad l \geq 2\cdot k_y\cdot d
  	\end{cases} 
\end{equation}

\noindent
тогда толщину намотки можно записать в следующем виде:

\begin{equation}
	\label{multiCoil_c}
	c = 
	\begin{cases}
    	d, & \text{если } k_x = 0, \quad k_y \geq 1 \\
    	d + h_x\cdot w, & \text{если } k_x \geq 1,\quad  k_y = 0\\
    	d + h_x\cdot h_y\cdot \frac{w}{l-h_y}
    	, & \text{если } k_x \geq \frac{\sqrt{3}}{2}, \quad k_x \geq 1
  	\end{cases} 
\end{equation}

Решая выражение (\ref{multiCoil_c}), для случая $k_y \geq 1, \quad k_x \geq
\frac{\sqrt{3}}{2}$, совместно с выражением (\ref{multiCoil_wFormulaWheelera}),
 можно расчитать индуктивность или число витков в соответствии с заданными
 параметрами многослойной катушки.


\subsubsection{Расчёта длины спиральных витков цилиндрической катушки}

Поскольку обмотка катушки представляет из себя цилиндрическую спираль, длину
одного витка $C_t$ можно расчитать по теореме Пифагора:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_C_t}
 	C_t = \sqrt{{h_y}^2 + \pi^2 \cdot (D + d + 2\cdot h_x\cdot n)^2}
\end{eqnarray}

\noindent
$n$ - номер слоя катушки начиная с нулевого\newline

Зная длину одного витка можно записать длину всего провода
 в виде формулы:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_l_w}
  	l_w = f_N(q)\cdot w_t\cdot \sum_{n=0}^{q-2}\sqrt{{h_y}^2 +
  	\pi^2 \cdot (D + d + 2\cdot h_x\cdot n)^2} + \nonumber\\ 
  	+ (w-w_t\cdot (q-1)) \cdot
  	 \sqrt{{h_y}^2 + \pi^2 \cdot (D + d + 2\cdot h_x\cdot (q-1))^2}
\end{eqnarray}

\begin{equation}
  	f_N(q) =
  	\begin{cases}
    	0, & \text{если } q = 1  \nonumber \\
    	1, & \text{если } q \ne 1
  	\end{cases}
\end{equation}

Формула (\ref{multiCoil_l_w}) описывает длину всех спиральных витков
цилиндрической катушки с учётом того что последний слой катушки может
быть заполнен витками не полностью.


\subsubsection{Ограничения при расчётах по формуле Уилера}

Условиями для точного расчёта с помощью формулы Уилера
для многослойной катушки является: $c > l$ и рабочая частота
катушки не более 3 МГц. Кроме этого коэффициент плотности намотки между витками
одного слоя должен быть больше 1
($k_y \geq 1$).

Для расчёта минимально возможного расстояния между соседними
слоями воспользуемся теоремой Пифагора и примем $k_y = 1$.

\begin{eqnarray}
	k_x\cdot d &=& \sqrt{d^2-\frac{d^2}{4}\cdot k_y^2} \nonumber \\
	k_x &=& \frac{\sqrt{3}}{2} \nonumber
\end{eqnarray}

Таким образом минимальные значения плотностей намотки примут следующий вид:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_K_x_min}
	k_x &\geq& \frac{\sqrt{3}}{2}, \\
	k_y &\geq& 1 \nonumber
\end{eqnarray}

Однако, реальные зачения $k_x$ могут быть меньше $1$, что будет соответствовать
объединению всех или соседних слоёв в один слой, что формулой
Уилера не описывается.

В программе CalcCoils при расчёте по формуле Уилера
 использованы следующие ограничения:

\begin{eqnarray}
	\label{multiCoil_restriction}
	k_x &\geq& \frac{\sqrt{3}}{2}, \nonumber \\
	k_y &\geq& 1, \nonumber \\
	l &\geq& 2\cdot k_y\cdot d, \\
	d &>& d' \nonumber
\end{eqnarray}

\noindent
$d'$ - толщина провода без изоляции (используется только для расчёта
 сопротивления постоянному току)
